\section{Blocs de code}

Les commandes et environnements des parties 1 et 2 sont définies dans le fichier \texttt{code\_octave.tex}.

\subsection{Insérer du code en faisant un copier-coller dans le fichier source \LaTeX}

\subsubsection{Environnement \printenv{octavecode}}

Mon texte très intéressant qui introduit le code.

\begin{octavecode}
% renvoie la norme 2 du vecteur x
function y = norm2(x)
    y = sqrt(sum(x .* x));
endfunction
\end{octavecode}

Mon texte très intéressant qui explique le code.


\subsubsection{Environnement \printenv{octavecodenum}}

Mon texte très intéressant qui introduit le code.

\begin{octavecodenum}
% renvoie la norme 2 du vecteur x
function y = norm2(x)
    y = sqrt(sum(x .* x));
endfunction
\end{octavecodenum}

Mon texte très intéressant qui explique le code.


\subsubsection{Environnement \printenv{octavecodelong}}

\begin{octavecodelong}
% write a matrix in LaTeX code in a text file (in the terminal by default)
function mat2latex(mat, file_name = "stdout", env = "pmatrix",
    before_coeff = "", after_coeff = "")

    default_file_name = "stdout";
    indent = 2;
    [nb_lin, nb_col] = size(mat);
    
    % determine if a file name was given
    file_name_given = false;
    if (length(file_name) != length(default_file_name))
        file_name_given = true;
    else
        for i = [1:length(file_name)]
            if (file_name(i) != default_file_name(i))
                file_name_given = true;
                break;
            endif
        endfor
    endif
    
    % vector which contains each column width (in nb of char)
    col_width = zeros(nb_col, 1);
    for i = [1:nb_lin]
        for j = [1:nb_col]
            tmp_width = length(num2str(mat(i, j)));
            if (tmp_width > col_width(j))
                col_width(j) = tmp_width;
            endif
        endfor
    endfor
    
    % matrix which contains nb of spaces to add to each coefficient
    mat_espaces_supp = zeros(nb_lin, nb_col);
    for i = [1:nb_lin]
        for j = [1:nb_col]
            mat_espaces_supp(i, j) = col_width(j) - length(num2str(mat(i, j)));
        endfor
    endfor

    % open file
    if (file_name_given)
        fid = fopen(file_name, "w");
    else
        fid = stdout;
    endif

    % print the matrix
    fprintf(fid, "\\begin{%s}\n", env);
    for i = [1:nb_lin]
        % indent
        for j = [1:indent]
            fprintf(fid, " ");
        endfor
        % i-th line
        for j = [1:nb_col]
            fprintf(fid, "%s%s%s", before_coeff, num2str(mat(i, j)),
                after_coeff);
            for k = [1:mat_espaces_supp(i, j)]
                fprintf(fid, " ");
            endfor
            if (j == nb_col)
                fprintf(fid, "\\\\\n");
            else
                fprintf(fid, " & ");
            endif
        endfor
    endfor
    fprintf(fid, "\\end{%s}\n", env);

    % close file
    if (file_name_given)
        fclose(fid);
    endif

endfunction
\end{octavecodelong}


\subsubsection{Environnement \printenv{octavecodenumlong}}

\begin{octavecodenumlong}
% write a matrix in LaTeX code in a text file (in the terminal by default)
function mat2latex(mat, file_name = "stdout", env = "pmatrix",
    before_coeff = "", after_coeff = "")

    default_file_name = "stdout";
    indent = 2;
    [nb_lin, nb_col] = size(mat);
    
    % determine if a file name was given
    file_name_given = false;
    if (length(file_name) != length(default_file_name))
        file_name_given = true;
    else
        for i = [1:length(file_name)]
            if (file_name(i) != default_file_name(i))
                file_name_given = true;
                break;
            endif
        endfor
    endif
    
    % vector which contains each column width (in nb of char)
    col_width = zeros(nb_col, 1);
    for i = [1:nb_lin]
        for j = [1:nb_col]
            tmp_width = length(num2str(mat(i, j)));
            if (tmp_width > col_width(j))
                col_width(j) = tmp_width;
            endif
        endfor
    endfor
    
    % matrix which contains nb of spaces to add to each coefficient
    mat_espaces_supp = zeros(nb_lin, nb_col);
    for i = [1:nb_lin]
        for j = [1:nb_col]
            mat_espaces_supp(i, j) = col_width(j) - length(num2str(mat(i, j)));
        endfor
    endfor

    % open file
    if (file_name_given)
        fid = fopen(file_name, "w");
    else
        fid = stdout;
    endif

    % print the matrix
    fprintf(fid, "\\begin{%s}\n", env);
    for i = [1:nb_lin]
        % indent
        for j = [1:indent]
            fprintf(fid, " ");
        endfor
        % i-th line
        for j = [1:nb_col]
            fprintf(fid, "%s%s%s", before_coeff, num2str(mat(i, j)),
                after_coeff);
            for k = [1:mat_espaces_supp(i, j)]
                fprintf(fid, " ");
            endfor
            if (j == nb_col)
                fprintf(fid, "\\\\\n");
            else
                fprintf(fid, " & ");
            endif
        endfor
    endfor
    fprintf(fid, "\\end{%s}\n", env);

    % close file
    if (file_name_given)
        fclose(fid);
    endif

endfunction
\end{octavecodenumlong}



\subsection{Remarque}

Les environnements \printenv{octavecode} et \printenv{octavecodelong} (de même pour \printenv{octavecodenum} et \printenv{octavecodenumlong}) sont très similaires.
La seule différence est que le \og long \fg{} autorise la boîte à se couper pour être à cheval sur deux pages, ou plus.

Pour un bout de code qui fait plus d'une page il sera en général plus judicieux d'extraire quelques petits morceaux plutôt que de tout mettre en un seul bloc, cela alourdirait le document et rendrait la lecture plus difficile.
Si un long morceau de code est important il peut être malgré tout être pertinent de le faire apparaître entièrement en annexe.
Les deux dernières sections de ce document ne donne donc pas un bon exemple\dots



\subsection{Insérer du code à partir d'un fichier}

La différence entre les commandes avec \og long \fg{} à la fin du nom et celles qui ne l'ont pas est la même que celle pointée dans la remarque précédente.


\subsubsection{Commande \printmacro{inputoctavecode}}

\inputoctavecode{code-octave/norm2.m}


\subsubsection{Commande \printmacro{inputoctavecodenum}}

\inputoctavecodenum{code-octave/norm2.m}


\subsubsection{Commande \printmacro{inputoctavecodelong}}

\inputoctavecodelong{code-octave/norm2.m}


\subsubsection{Commande \printmacro{inputoctavecodenumlong}}

\inputoctavecodenumlong{code-octave/norm2.m}



\subsection{Quelques options utiles}

\subsubsection{Option \texttt{title}}

L'option \texttt{title} peut être utilisée avec les quatres derniers environnements et les quatre dernières commandes présentées. En voici deux exemples :

\inputoctavecodenum[title={Fichier \texttt{norm2.m}}]{code-octave/norm2.m}

\begin{octavecodenum}[title={Fichier \texttt{norm2.m} doublon}]
% renvoie la norme 2 du vecteur x
function y = norm2(x)
    y = sqrt(sum(x .* x));
endfunction
\end{octavecodenum}


\subsubsection{Options \texttt{caption} et \texttt{label}}

Les options \texttt{caption} et \texttt{label} permettent de faire référence facilement à un bloc de code.
Par exemple : on peut voir dans l'algorithme~\ref{code:fichier-norm2}\dots{}
On peut aussi le voir dans l'algorithme~\ref{code:fichier-norm2-doublon}.

On pourra aussi utiliser la commande \printmacro{lstlistoflistings}, là où on veut dans notre document \LaTeX, pour afficher la liste des blocs de code avec leur titre (seulement ceux avec les titres déclarés avec l'option \texttt{caption}).

\inputoctavecodenum[caption={Fichier \texttt{norm2.m}},label={code:fichier-norm2}]{code-octave/norm2.m}

\begin{octavecodenum}[caption={Fichier \texttt{norm2.m} doublon},label={code:fichier-norm2-doublon}]
% renvoie la norme 2 du vecteur x
function y = norm2(x)
    y = sqrt(sum(x .* x));
endfunction
\end{octavecodenum}


\subsubsection{Les autres options}

Plus généralement, toute option qui sera passée, à ces commandes et environnements, sera incluse dans la commande \printmacro{lstset}.
Ces options sont de la forme \texttt{clé=valeur}, s'il y en a plusieurs il faut les séparer par des virgules. Si un clé contient une virgule, on pourra mettre toute la clé entre accolades.

Pour connaître quelles options sont disponibles, se référer à la documentation du paquet \printpackage{listings} \href{https://www.ctan.org/pkg/listings}{ici}.



\subsection{Pour aller plus loin}

Pour modifier l'aspect du texte des codes, se référer à la documentation du paquet \printpackage{listings} \href{https://www.ctan.org/pkg/listings}{ici}.
Pour modifier l'aspect des boîtes on se référera à la documentation du paquet \printpackage{tcolobox} \href{https://www.ctan.org/pkg/tcolorbox}{ici}.

On pourra très facilement enlever les boîtes autour des blocs de code, ou les modifier, dans le fichier \texttt{code\_octave.tex}.

D'autres solutions sont possibles pour avoir ce genre de rendu, parmi d'autres il existe le paquet \printpackage{minted} pour la coloration du code, et \printpackage{tcolorbox} avec sa librairie \texttt{listings} (qui peut faire intervenir \printpackage{listings}, \printpackage{minted} ou \printpackage{listingsutf8}) pour le code et les boîtes.